% !TEX root = menschen-halten.tex
\section{F\&A: Fragen und Aktionen}
\label{environment-conclusion}

Die Umwelt eines Menschen ist ein wesentlicher Baustein, damit Ihr Mensch gesund bleibt. Umweltgifte, Temperatur, Licht und das eigene Zuhause sind Stellschrauben, die (das richtige Maß vorausgesetzt) Ihren Menschen die Chance auf ein gesundes Leben bieten.

\subsection*{Fragen}

\subsubsection*{Wo lebt mein Mensch am besten?}

Wir empfehlen, dass Ihr Mensch seinen Heimatplaneten nicht verlässt, da er auf seine Schwerkraft und Umweltbedingungen angepasst ist. Auf Terra finden Sie eventuell ein indigene Völker, die das naturnächste Leben führen und die vermutlich am glücklichsten sind. Wenn Sie bereit sind, Ihren Menschen aus den Händen zu geben, lassen Sie ihn dort frei. Andernfalls hängt das von Ihrem Menschen und seinen individuellen Bedürfnissen ab.

\subsubsection*{Soll ich mit meinem Menschen umziehen?}

Das hängt davon ab, was Sie mit diesem Ziel erreichen wollen. Bedenken Sie, dass jeder Ortswechsel Ihren Menschen aus seinem sozialen Gefüge entreißt und ihn mit neuen Schwierigkeiten außerhalb seiner Komfortzone konfrontiert, derer er gewachsen sein muss. Wenn Ihr Mensch psychisch stabil ist und Sie ihm Abwechslung bieten wollen, bietet sich ein Ortswechsel an, um ihn adaptiver zu machen. 

\subsubsection*{Überall lauert Gefahr! Ich kann ja fast nichts mehr mit meinem Menschen machen, das ihn nicht gefährdet..}

Ihr Mensch ist ein adaptiver Zweibeiner. Das, was plakativ als Gefahr bezeichnet wird, ist erst ab einer bestimmten Schwelle problematisch für Ihren Menschen. Gefährlich wird es, wenn der Stressor zu intensiv ist (wie ein haushoher Stein, den er fangen soll) oder langfristig ein bisschen zu stressig (wie Umweltgifte, die sich anreichern). Von den meisten Umweltbedingungen alleine geht keine Gefahr aus, solange Sie nicht in einem gefährlichen Gebiet leben. Dazu zählen beispielsweise Kriegsgebiete, nuklear verseuchte Areale, dreckige Flüsse oder ein Haufen negativ eingestellter Menschen, die Ihr Haustier ständig herabwürdigen.

\subsection*{Aktionen}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Das passende Zuhause.} Eine Unterkunft ist mehr als nur eine Höhle. Sie bietet Schutz, Wohlfühlen, stellt aber auch die Basis für weitere Erkundungen bereit. Deshalb ist die Auswahl eines Rückzugsorts so relevant. Geben Sie Ihrem Menschen ein Zuhause, das ihm die Nähe zur Natur ebenso wie einen Zugang zu anderen Menschen erlaubt. Diese Kombination hat das höchste Potenzial, Ihren Menschen glücklich zu machen, da es zwei wesentliche Aspekte vereint, von welcher sein langfristiger Glückszustand abhängt. 
    \item \textbf{Natürliches Licht.} Sorgen Sie dafür, dass Ihr Mensch vor allem natürlichen Lichtquellen ausgesetzt ist. Wenig Bildschirme, Glühbirnen oder sonstige Lichtquellen, damit sich seine Chronobiologie korrekt einpendelt. Kerzen am Abend bieten natürliches Licht und bei Bildschirmen lassen sich die Blauanteile abends herunterregeln, damit der Ihr Mensch sich anpassen kann.
    \item \textbf{Heißkalt.} Ihr Mensch sollte sowohl Hitze als auch Kälte ausgesetzt werden. Vermeiden Sie, dass er ständig mit derselben Temperatur konfrontiert ist und setzen Sie ihn ruhig im Winter ohne Mantel in den Schnee oder im Sommer an die Sonne. Wechselwarmes Duschen härtet den Körper ab und die Mischung aus Sauna und Eisbädern schaltet ungewohnte Kälteadaption frei. 
    \item \textbf{Umweltgifte verringern.} Ihr Mensch hat keine Chance, allen Umweltgiften zu entgehen. Sie zeigen sich in allem unnatürlichem, dem Ihr Mensch ausgesetzt ist: Fleisch aus dem Mastbetrieb, in Plastik eingepacktes Gemüse sind der Anfang. Eine naturbelassene Ernährung (mit geringem Anteil Fisch), Vermeidung von Kunststoffbehältern und Hormonpräparaten sind die geeignetsten Mittel, damit Ihr Mensch weniger Umweltgiften ausgesetzt ist.
\end{itemize}